\documentclass[letterpaper, 12pt, twoside, chapter, spanish]{scrbook}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{spanish}
\gappto\captionsspanish{\renewcommand{\tablename}{Tabla}}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage[refpage]{nomencl} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{IEEEtrantools}
\usepackage[vlined, onelanguage, spanish, tworuled, algochapter]{algorithm2e}
\usepackage{emoji}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[backend=biber, style=numeric, sorting=anyt]{biblatex}
\usepackage[unicode=true, pdfusetitle, bookmarks=true, bookmarksnumbered=true,
    bookmarksopen=false, breaklinks=true, pdfborder={0 0 0}, pdfborderstyle={},
    backref=false, colorlinks=false, pdfencoding=unicode, linkcolor=FireBrick,
    citecolor=ForestGreen, urlcolor=DarkOrchid]{hyperref}

\input{preambulo/opciones.tex}
\input{preambulo/definiciones.tex}

% Comandos del preámbulo
% ----------------------
\makeindex

% Contenidos del documento
% ------------------------
\begin{document}
% Datos del documento
% -------------------
\subject{Notas de curso}
\title{Cátedra de Ciencias}
\author{Dr. Mario Abarca}
\date{v0.0.2-alpha}

% Datos de la portadilla
% ----------------------
\uppertitleback{}
\lowertitleback{%
    \noindent\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}
        Este trabajo está licenciado bajo CC BY-SA 4.0.
        Para ver una copia de esta licencia, visite
        \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es}.
        \paragraph*{Usted es libre de:}
        \begin{description}
            \item[{Compartir}] -- copiar y redistribuir el material en cualquier
                medio o formato para cualquier propósito, incluso
                comercialmente.
            \item[{Adaptar}] -- remezclar, transformar y construir a partir del
                material para cualquier propósito, incluso comercialmente.
        \end{description}
        El licenciante no puede revocar estas libertades en tanto usted siga los
        términos de la licencia.
        \vspace{1em}
        \paragraph*{Bajo los siguientes términos:}
        \begin{description}
            \item[{Atribución}]  — Usted debe dar crédito de manera
                adecuada , brindar un enlace a la licencia, e indicar si se
                han realizado cambios.
                Puede hacerlo en cualquier forma razonable, pero no de forma
                tal que sugiera que usted o su uso tienen el apoyo de el
                licenciante.
            \item[{Compartir igual}] — Si remezcla, transforma o crea a
                partir del material, debe distribuir su contribución bajo la
                misma licencia del original.
            \item[{No hay restricciones adicionales}] — No puede aplicar
                términos legales ni medidas tecnológicas que restrinjan
                legalmente a otras a hacer cualquier uso permitido por la
                licencia.
        \end{description}
    \end{minipage}
}


\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents
\include{capitulos/prefacio.tex}
\mainmatter
\include{capitulos/filosofiaciencia.tex}
\include{capitulos/articuloscientificos.tex}
\include{capitulos/presentaciones.tex}
\include{capitulos/modeloporcompetencias.tex}

\appendix
\printbibliography[heading=bibintoc]{}

\backmatter
% Índice general
\cleardoublepage
\pdfbookmark[0]{\indexname}{idx}
\printindex
\end{document}