\chapter{Literatura científica}
\label{cha:literaturacientifica}

En esta sección abordamos el tema de la lectura científica, que es una actividad
fundamental para cualquier investigador.
Al igual que cuando lees una novela, la lectura de un artículo académico
requiere de atención, concentración, y algo de imaginación, pero las similitudes
terminan ahí.
Los libros y artículos científicos son textos densos, con un lenguaje técnico y
especializado, y con una estructura muy particular.
Aunque existen muchos tipos de textos científicos como libros, tesis, reportes
técnicos, patentes y memorias de congresos, en este capítulo centramos nuestra
atención en los artículos académicos, que son la forma más común de aprender
sobre los avances de vanguardia en un área del conocimiento.

\section{La primera revista académica}
\label{sec:contexto}
Antes de ponernos a leer artículos académicos es importante entender cómo
surgieron y por qué son tan importantes… al menos eso fue lo que el autor de
estas notas aprendió luego de afrontar las ideas de Khun en el capítulo
anterior.

Desde que el ser humano fue capaz de llevar un registro escrito de sus
descubrimientos, la ciencia ha sido una actividad colectiva.
De acuerdo con Sócrates la escritura dogmatiza el conocimiento de manera que las
nuevas generaciones no tienen que esforzarse por pensar, sino que simplemente
deben leer.
En cierto sentido Kuhn estaría de acuerdo con Sócrates, ya que la escritura
es el medio por el cuál el paradigma se transmite de una generación a otra.
Afortunadamente Platón decidió dejar registro de las enseñanzas de Sócrates y,
al contrario de lo que pensaba su maestro, el conocimiento se democratizó sin
impedir las revoluciones científicas.
No es el caso que cada generación tenga que reinventar los mismos conceptos una
y otra vez.
Sin embargo Sócrates tenía razón en algo: los diálogos son una forma de
muy efectiva de presentar y discutir ideas.
Por ejemplo, Galileo solía intercambiar cartas con Kepler y con otros astrónomos
de su época donde discutían sus observaciones, teorías, e incluso la publicación
de sus descubrimientos en libros.

Durante la Edad Media y La Ilustración surgieron comunidades de intelectuales (o
\emph{philosophes}) que usaban cartas para discutir sus descubrimientos a
grandes distancias.
Una de estas era la \emph{República Literaria}, de la que se tiene registro
desde 1417 gracias a una carta del humanista Francesco Barbaro a su amigo Poggio
Bracciolini.
La imprenta fue adoptada rápidamente por este grupo, y revolucionó la forma en
que se distribuía el conocimiento a nivel mundial, consolidando una comunidad
científica global en el proceso.

\begin{remember}
  La correspondencia entre científicos sentó las bases para la publicación
  académica moderna.
\end{remember}

Las primera revista científica \emph{Journal des sçavans} fue fundada en 1665
por Denis de Sallo en París gracias la iniciativa del ministro de finanzas
Jean-Baptiste Colbert.
Originalmente tenía el propósito explícito de publicar lo que acontecía en la
República Literaria, incluyendo un catálogo de libros, los obituarios de
intelectuales sobresalientes, los experimentos de la física y la química, y
finalmente las decisiones legales de la iglesia y el estado\cite{Fyfe2022-ca}.
El filósofo Henry Oldenburg consiguió el primer número de la revista y la
presentó a la \emph{Royal Society} de Londres, donde se convirtió en el modelo
para la publicación de la primera revista científica en inglés,
\emph{Philosophical Transactions of the Royal Society}, fundada unas cuantas
semanas después.
A diferencia de la revista francesa, Oldenburg decidió que no publicaría
noticias políticas o religiosas, sino asuntos relacionados con la filosofía
natural así como los experimentos llevados a cabo en la Royal Society.
En esta revista se publicaron los descubrimientos de Isaac Newton, Robert Hooke,
y otros científicos del siglo XVII.

La revista de Oldenburg es muy distinta a las revistas científicas actuales y
más parecida a un periódico con noticias de los experimentos y descubrimientos
de la época.
Oldenburg solicitaba a los lectores verificar los experimentos publicados en la
revista así como los rumores de nuevos descubrimientos, por lo que la revista
ya tenía los precedentes de la revisión por pares; esta es una de las
características más importantes de las revistas científicas actuales.

\section{El proceso de publicación científica}
\label{sec:procesopublicacion}
En la época de Oldenburg la publicación de un artículo científico era un proceso
directo y sencillo: el científico escribía una carta al editor de la revista
donde describía su descubrimiento (a veces en forma de monografía) y el editor
decidía si publicarla o no.
Este proceso ha cambiado mucho desde entonces.

Hoy en día los artículos académicos se distinguen de otros tipos de
publicaciones no sólo por su contenido, sino por el proceso de publicación.
Entender este proceso te ayudará a apreciar por qué los artículos científicos
tienen la calidad y el prestigio que tienen.

\subsection*{Tipos de publicaciones}

Antes de escribir cualquier artículo académico, lo primero que hay que hacer es
decidir qué tipo de artículo se va a escribir; esto determinará el contenido y
el formato del artículo.

\begin{description}
  \item[Artículo de investigación] Presenta un descubrimiento original, un
        nuevo método, modelo, o teoría.
        A menudo estos artículos resuelven problemas muy especializados con un
        lenguaje altamente técnico.
        Cuando nos referimos a un \emph{artículo científico} en general, nos
        referimos concretamente a los de este tipo.
  \item[Artículo de revisión] Contiene un resumen de los avances recientes en
        un área del conocimiento.
        Son especialmente útiles para los científicos que quieren adentrarse en
        un área del conocimiento ajena a la suya.
  \item[Comunicación corta] Son pequeños reportes de descubrimientos en una
        investigación que todaía está en curso.
  \item[Carta al editor] Son comentarios o críticas a artículos publicados en
        la revista.
        A veces son una forma de discutir los resultados de un artículo
        publicado.
\end{description}

Tocaremos a detalle el tema de la redacción de artículos académicos en la sección
\ref{sec:comoescribir}, mientras tanto, concentrémonos en el proceso de
publicación.
Lo siguiente que hay que hacer es seleccionar cuidadosamente la revista a la que
se enviará el manuscrito: no todas las revistas son iguales, y cada una tiene un
enfoque diferente; algunas características que se deben considerar son:

\begin{description}
  \item[Área de conocimiento] Cada revista tiene un área del conocimiento en
        la que se especializa, como la biología o la física, o incluso una
        subárea como la biología molecular o la física de partículas.
  \item[Idioma] Aunque la mayoría de las revistas científicas están en inglés,
        hay revistas en otros idiomas como el español o el francés.
        Cabe mencionar que el inglés es el idioma \emph{de facto} de la
        ciencia.
        Publicar en otro idioma hoy por hoy limita la difusión del artículo.
  \item[Acceso abierto] Muchas revistas científicas cobran por el acceso a sus
        artículos (carísimo, por cierto).
        Sin embargo, en años recientes han surgido movimientos intelectuales
        que promueven al acceso abierto a la información científica, artística,
        y tecnológica bajo el principio de que el conocimiento es un bien
        público.
        Algunas revistas científicas solicitan a los autores que paguen por
        publicar sus artículos, lo que permite que los artículos sean de acceso
        abierto para cualquier lector.
  \item[Impacto] La calidad de una revista se mide por el número de veces que
        sus artículos son citados por otros científicos en sus propios trabajos.
        El \terminology{factor de impacto} se calcula dividiendo el número de
        citas que recibe la revista entre el número de artículos publicados en
        un periodo de tiempo.
        La idea de esta métrica es que una revista que publica artículos de alta
        calidad (creíbles, originales, y bien escritos) será citada con mayor
        frecuencia.
\end{description}

\subsection*{La revisión por pares}
Antes de publicar un artículo, este pasa por varias etapas de revisión que son
realizadas por otros colegas (llamados \emph{pares} en este contexto).
En principio, este proceso garantiza que los artículos publicados en la
revista sean de alta calidad.
Generalmente, las revistas de mayor prestigio y factor de impacto tienen un
proceso de revisión más riguroso.

La primera etapa de revisión es la evaluación por el editor, quien decide si el
artículo es relevante para la revista, si contribuye al conocimiento en el área,
y si cumple con las especificaciones técnicas de la revista como el formato y
la extensión.

En la segunda etapa se realiza una revisión externa, donde el editor envía el
manuscrito a dos o tres revisores expertos en el tema del artículo.
Esta revisión es anónima, es decir, los revisores no saben quién escribió el
artículo que están revisando, y el autor no sabe quiénes son los revisores.
Esto evita que los revisores tengan sesgos a favor o en contra del autor.
Al final del proceso los revisores envían un informe al editor con sus
comentarios y recomendaciones; aquí se decide si el artículo se publica, si
necesita modificaciones, o si se rechaza por completo.

Cuando un artículo requiere modificaciones da inicio la tercera etapa de
revisión.
Aquí el autor y los revisores trabajan juntos de manera iterativa para mejorar
el artículo hasta que esté listo para su publicación.

\begin{remember}
  El proceso de \terminology{revisión por pares} permite filtrar y mejorar los
  artículos científicos antes de su publicación.
  Este proceso facilita que los artículos publicados en una revista sean de
  alta calidad.
\end{remember}

Me gustaría decir que este proceso es perfecto, pero en la práctica no lo es.
A veces los revisores no entienden el artículo, exigen cambios innecesarios, o
incluso rechazan el artículo por razones personales.
Entre los cambios más comunes que piden los revisores están la adición de
referencias a artículos de los mismos revisores, sacando provecho de su posición
de poder.
Más aún, cuando el artículo aborda temas hiperespecializados que solo un puñado
de científicos en el mundo entienden, es difícil para el editor encontrar
revisores que sean expertos en el tema sin que haya un conflicto de interés o
sin que se comprometa el anonimato de las partes involucradas.

Un punto debatible es que el prestigio de la revista se suele medir con la tasa
de aceptación.
Por ejemplo, la prestigiosa revista \emph{Nature} tiene una tasa de aceptación
del 8\%, mientras que en \emph{Scientific Reports} es del 49\%.
Significa que \emph{Nature} rechaza el 92\% de los artículos que recibe, por lo
que en teoría los artículos publicados en \emph{Nature} son de mayor calidad que
los de \emph{Scientific Reports}.
Sin embargo, esto conduce a la preguntas obvias:
¿Cómo garantiza Nature que no ha rechabazado un artículo de alta calidad?
¿Cómo garantiza Scientific Reports que no ha publicado un artículo de baja
calidad?
En respuesta a este problema existen revistas como \emph{Journal of Trial and
  Error}\footurl{https://journal.trialanderror.org/}, donde se publican
artículos donde los mismos autores fracasan en obtener resultados
significativos, pero que son valiosos para la comunidad científica porque evitan
que otros cometan los mismos errores.
Asimismo, y a manera de broma triste, existe la revista \emph{Journal of
  Universal Rejection}\footurl{http://www.universalrejection.org/} donde todos
los artículos son rechazados sin importar su calidad, esto hace que la revista
sea una parodia de la revisión por pares e, incidentalmente, al tenera la tasa
de aceptación más baja (0\%), es la revista más \emph{prestigiosa} del mundo.

Asimismo, tanto el editor como los revisores son humanos que dependen de su
experiencia y conocimiento para evaluar un artículo.
Cuando un artículo presenta un descubrimiento aparentemente revolucionario, es
difícil para los revisores y el editor evaluar dicho descubrimiento.
Por ejemplo, en 1981 la entonces candidata a doctora Mary M. Tai inventó un
modelo matemático para determinar el área bajo las curvas metabólicas; su método
fue tan popular entre sus colegas del hospital donde ella trabajaba que lo
apodaron la \emph{fórmula de Tai}.
En 1994 Tai publicó su modelo en un artículo científico de la revista
\emph{Diabetes Care}\cite{Tai1994}, donde el editor, los revisores externos,
los colaboradores de la autora (uno de ellos de la propia universidad de Yale),
y la autora misma, no detectaron lo absurdo de la situación: la fórmula de Tai
era simplemente la regla del trapecio; un método de integración numérica que se
enseña en el primer curso de cálculo de preparatoria o universidad.
El método es conocido desde la antigua Babilonia, fue usado por Arquímedes para
calcular el área de un círculo, y por Newton y Leibniz para desarrollar el
cálculo diferencial e integral.
Es una herramienta fundamental en ciencias e ingeniería y lo puedes consultar en
cualquier libro básico de cálculo como \cite{Arizmendi2018}.
Al momento de escribir estas líneas el artículo de Tai tiene al menos 540 citas,
siendo la más reciente de inicios de 2024.

Sin embargo, a pesar de estos problemas el proceso de revisión por pares es el
mejor que tenemos para garantizar la calidad de los artículos científicos, y
este tipo de problemas son menores en comparación con los beneficios que aporta.

\subsection*{El caso Wakefield}
A veces el proceso de revisión por pares falla, y un artículo científico
deficiente es publicado con graves consecuencias para la sociedad.
En 1998 la revista \emph{Lancet} publicó un artículo del entonces médico Andrew
Wakefield que sugería una relación entre la vacuna triple viral y el autismo.
La noticia se difundió rápidamente, apareciendo en los medios de comunicación
de todo el mundo.
En Reino Unido, donde se llevó a cabo el estudio, la confianza en la vacuna
disminuyó rápidamente, lo que años más tarde resultó en un brote de sarampión
que afectó a miles de personas.

La revisión por pares no dectó anomalías en el estudio de Wakefield a pesar de
que la muestra era muy pequeña y no era estadísticamente significativa; más aún,
una afirmación tan seria como la de Wakefield requería de un estudio mucho más
riguroso.
Apenas un mes después de la publicación del artículo, múltiples estudios
incapaces de replicar los resultados de Wakefield refutaron su hipótesis; a
estos se les conoce como \emph{estudio de replicación}, y es una forma de
revisión por pares que ocurre posterior a la publicación.

El artículo y los subsecuentes trabajos de Wakefield siguieron causando polémica
en la sociedad en general durante años hasta que, en 2004, luego de una
investigación exhaustiva por parte del periodista Brian Deer, se desenmascaró el
fraude\cite{Deerc1127}.
Wakefield había sido contratado dos años antes por el abogado de un grupo
antivacunas que buscaba demandar a los fabricantes de la vacuna triple viral.
Wakefield alteró los datos del estudio seleccionando a 12 niños que ya tenían
autismo y haciendo que pareciera que la vacuna era la causa.
Se descubrió también que el artículo no contaba con la aprobación de un comité
de ética y que los datos habían sido alterados.
A consecuencia de esto diez de los coautores del artículo se retractaron y
finalmente, en 2010, el Consejo General de Medicina del Reino Unido retiró la
licencia de Wakefield al tiempo que la revista \emph{Lancet} retiró el artículo
de su sitio web.

El caso Wakefield es un ejemplo de cómo la revisión por pares no es perfecta y
su impacto negativo en la sociedad cuando no se lleva a cabo de manera
adecuada.
Varias enfermedades y lesiones permanentes podrían haberse evitado si el
artículo de Wakefield no hubiera sido publicado, y es un recordatorio de la
responsabilidad que tienen los científicos y editores al publicar un artículo.

\begin{remember}
  La revisión por pares tiene sus limitaciones y no está exenta de críticas.
  Las publicaciones académicas conlleban una gran responsabilidad para los
  autores y los editores, y pueden tener un impacto significativo en la
  sociedad si no se llevan a cabo con el debido respeto y rigor.
\end{remember}

\section{Cómo leer un artículo científico}
\label{sec:comoleer}

Si te encuentras en un posgrado o laboratorio, es probable que tengas que leer
artículos científicos con regularidad.
Ya que son textos densos y especializados deberías tener un objetivo claro al
leerlos.
Pregúnate a ti mismo qué quieres o necesitas aprender; ¿saber cómo funciona un
método concreto? ¿conocer los resultados de un estudio del cuál has escuchado
hablar? ¿conocer las novedades en tu área de estudio? O si alguien te ha
encargado leer un artículo, ¿qué es lo que esa persona espera que aprendas?

\subsection*{Dónde encontrar artículos científicos}
Si aún no tienes un artículo en mente, hay varias maneras de encontrar uno.
Existen bases de datos de artículos científicos donde puedes buscar artículos
por palabras clave, autor, o revista.
Generalmente tu institución educativa o laboral tiene acceso a estas bases de
datos a través de su biblioteca, por lo que no necesitas pagar por el acceso a
los artículos.

Google ofrece una herramienta orientada a la búsqueda de artículos científicos
llamada \emph{Google Scholar}\footurl{https://scholar.google.com/}.
Cada autor puede crear un perfil en Google Scholar donde se enlistan todos sus
artículos publicados, y cada artículo tiene un enlace a la versión en PDF o HTML
si está disponible.
Además, Google Scholar tiene herramientas para citar artículos, buscar artículos
relacionados, y crear alertas para recibir notificaciones cuando se publique un
artículo nuevo que cumpla con ciertos criterios de búsqueda.
En general, es una herramienta muy útil para la revisión de la literatura.

Si no tienes acceso institucional a las revistas científicas, hay varias
alternativas gracias al movimiento de acceso abierto.
El CONRICyT\footurl{https://www.conricyt.mx/}, por ejemplo, ofrece un catálogo de
revistas de acceso abierto a las que puedes acceder desde cualquier computadora.
Sólo tienes que acceder a la sección \emph{recursos abiertos} de su sitio web y
seleccionar la editorial o base de datos que te interese.

Una de las bases de datos más interesantes la patrocina la Universidad de
Cornell, se llama \emph{arXiv}\footurl{https://arxiv.org/}, pero es un caso
especial.
arXiv no es una revista ni tiene editoriales, sino que  es un repositorio de
manuscritos que pueden o no haber sido publicados en una revista científica.
En particular, no tiene un proceso de revisión por pares, no cobra por publicar
manuscritos, y tampoco cobra por acceder a ellos.
La única moderación que tiene arXiv es realizada por un equipo de voluntarios
que se encargan de verificar que los manuscritos cumplan con las normas de
arXiv, pero no verifican la calidad del contenido.
Celebridades de la ciencia como Stephen Hawking, Paul Ginsparg, y Juan Maldacena
han publicado manuscritos en arXiv.

\subsection*{Pasos para leer un artículo académico}

Leer un artículo científico como si fuera una novela es un despropósito: sólo
vas a aburrirte sin aprender nada.
El problema es que los artículos científicos están escritos en un lenguaje
técnico y especializado, y tratar de leerlos de corrido sin contexto ni
conocimientos previos es una receta para el desastre.
En lugar de eso, te recomiendo seguir estos pasos tomados de la guía de la
biblioteca de la \emph{National University}\cite{NationalUniversity2024}:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Hojea el artículo}. Lo primero es invertir unos cuantos minutos
        a decidir si el artículo es relevante para ti.
        Lee el título, el resumen (\emph{abstract}), y las conclusiones que
        generalmente están al final del artículo.
        Quizás te llame la atención los encabezados de las secciones, las
        figuras, o las tablas.
        Esto te dará una idea general del contenido del artículo.
  \item \emph{Revisa el vocabulario}. Es normal que encuentres palabras que no
        entiendes; el lenguaje técnico y especializado es una barrera muy común
        para los lectores no especializados o que no hablan el idioma en el que
        está escrito el artículo (generalmente inglés).
        Subraya las palabras que no entiendes y busca su significado en un
        diccionario de la especialidad; también puedes buscar recursos
        didácticos en línea como videos o tutoriales.
        Si tu artículo contiene un listado de palabras clave, asegúrate de
        entenderlas todas antes de continuar.
  \item \emph{Explora el contenido}. Aunque no todos los artículos tienen la
        misma estructura, la mayoría sigue una variante de \emph{IMRyD}
        (\emph{Introducción, Métodos, Resultados y Discusión}):
        \begin{description}
          \item[Introducción] Generalmente el primer párrafo del artículo es
                un resumen del mismo, y la primera sección introduce el tema
                del artículo, su contexto, el problema que aborda, y la
                importancia del mismo.
          \item[Métodos] Aquí el autor o autores describen cómo abordaron el
                problema realizando una serie de acciones como son
                experimentos, simulaciones, análisis estadísticos, revisiones
                de la literatura, diseño de modelos, etc.
          \item[Resultados] Los métodos producen resultados, y aquí es donde
                se plasman con tablas, gráficas, y descripciones detalladas,
                pero sin interpretación, es decir, sin explicar qué
                significado tienen.
          \item[Discusión] Discutir no significa pelear, sino analizar,
                desmenuzar, y razonar acerca de los resultados y su
                significado.
                Las buenas discusiones incluyen comparaciones con otros
                estudios, explicaciones de por qué los resultados son como
                son, y sugerencias para futuras investigaciones.
        \end{description}
  \item \emph{Revisa las referencias}. Se dice que los científicos están
        \emph{parados sobre los hombros de gigantes} para referirse a que el
        conocimiento científico se construye sobre el conocimiento previo.
        Las referencias es la forma en que los autores reconocen el trabajo de
        otros científicos que les han precedido y reconocen la influencia de
        sus ideas en el trabajo propio.
        Si encuentras que hay un tema que te interesa o del que necesitas
        profundizar, revisa las referencias del artículo que estás leyendo.
        Incluso si no tienes duddas, revisar las referencias te dará una idea
        del contexto así como de los autores y revistas más influyentes en el
        tema.
  \item \emph{Reflexiona}. Al leer un artículo científico suelen surgir
        preguntas, dudas, y reflexiones.
        Algunas de ellas se resuelven más adelante en el artículo, pero otras
        no.
        Anota tus preguntas y dudas, y busca las respuestas en otros artículos
        o libros.
        Algunas preguntas básicas que puedes hacerte son:
        \begin{itemize}
          \item ¿Entiendo el problema que aborda el artículo así como su
                importancia para el área?
          \item ¿Comprendo los términos y conceptos que utiliza el autor?
          \item ¿Dedico demasiado tiempo a entender un concepto o una
                sección que quizás no sea tan relevante?
          \item ¿Esta investigación es relevante para mi trabajo o mis
                intereses?
        \end{itemize}
  \item \emph{Repasa}. Es raro que entiendas un artículo científico a la
        primera lectura y de forma aislada.
        La mayoría de las ocasiones será necesario leer nuevamente el artículo
        y alguna que otra referencia.
        En la segunda lectura aparecerán detalles que no habías notado antes,
        te será más fácil entender los conceptos y los resultados, y notarás
        conexiones entre artículos o secciones que no habías notado antes.
        Si tienes tiempo, deja el artículo por un día o dos y vuelve a leerlo
        con una mente fresca.
\end{enumerate}

Estos pasos no tienen que seguirse al pie de la letra ni en el orden en que los
presento.
Generalmente tendrás que regresar a pasos anteriores, o incluso saltar algunos
pasos si ya tienes experiencia.
No te frustres si un artículo te toma mucho tiempo en leer, es normal; con la
práctica te volverás más eficiente.

\section{Cómo escribir un artículo académico}
\label{sec:comoescribir}

Así como la lectura crítica de artículos científicos es una habilidad esencial para
mantenerse al día en cualquier disciplina, la escritura de estos es el vehículo
principal mediante el cual los investigadores comunican sus hallazgos, proponen
nuevas teorías o consolidan el conocimiento existente.
Redactar un artículo académico por primera vez puede parecer una tarea titánica,
plagada de tecnicismos y reglas no escritas.
Sin embargo, al igual que con la lectura, entender su estructura y propósito
facilita enormemente el proceso. Para quienes se inician en esta labor, existen
diversas guías generales que ofrecen un excelente punto de partida y consejos
prácticos; entre ellas se pueden consultar, por ejemplo, la guía propuesta por
la UNESCO \cite{Unesco1983GuiaRedaccion}, o el clásico libro de Day y Gastel
sobre cómo escribir y publicar trabajos científicos
\cite{DayGastel2022HowToWrite}.

No se trata simplemente de volcar datos en un papel (o en un procesador de
textos), sino de construir una narrativa lógica, persuasiva y rigurosa que
aporte valor a la comunidad científica.
¿Pero por dónde empezar? ¿Qué elementos debe contener?
¿Cómo asegurarse de que el mensaje sea claro y llegue a la audiencia adecuada?

\subsection*{La planificación}
\label{sub:planificacionarticulo}

Antes de sumergirse en la redacción propiamente dicha, una fase de planificación
cuidadosa es crucial.
Saltarse este paso es como intentar construir una casa sin planos: el resultado
probablemente será caótico e inestable.

\begin{description}
  \item[Define tu objetivo y mensaje principal.] ¿Qué quieres comunicar con
        este artículo? ¿Cuál es el hallazgo o la idea central que deseas que
        el lector se lleve?
        Tener esto claro desde el inicio te servirá de brújula durante todo el
        proceso.
        ¿Es un nuevo descubrimiento, una revisión crítica, una propuesta metodológica?

  \item[Identifica tu audiencia y la revista objetivo.] ¿A quién le estás
        escribiendo? ¿Son expertos en tu campo específico, o es una audiencia
        más amplia?
        Esto influirá en el nivel de detalle técnico y el lenguaje que utilices.
        Como vimos en la sección~\ref{sec:procesopublicacion} sobre el proceso
        de publicación, cada revista tiene un \terminology[alcance de la revista]{alcance}
        y un público particular.
        Revisa las guías para autores de las revistas que consideres; esto te
        dará una idea clara de sus expectativas en cuanto a formato, extensión y
        tipo de contribuciones que aceptan.

  \item[Revisión exhaustiva de la literatura (¡de nuevo!).] Aunque
        probablemente ya hiciste una revisión para tu investigación, ahora
        enfócala desde la perspectiva de la escritura.
        ¿Cómo se relaciona tu trabajo con lo que ya existe?
        ¿Qué vacíos llena? ¿Cómo dialoga con investigaciones previas?
        Esto será fundamental para la introducción y la discusión.

  \item[Organiza tus resultados.] Si tu artículo presenta datos originales,
        asegúrate de que estén analizados y organizados de forma clara.
        ¿Qué tablas y figuras serán necesarias para presentar tus hallazgos de
        manera efectiva? Prepara borradores de estas visualizaciones.

  \item[Crea un esquema detallado.] Este es tu mapa de ruta.
        Un buen esquema debe incluir los encabezados de cada sección principal
        (Introducción, Métodos, etc.) y los puntos clave o subtemas que
        abordarás en cada una.
        Cuanto más detallado sea tu esquema, más fluida será la redacción.
\end{description}

\begin{remember}
  \label{rem:planificacionarticulo}
  La \terminology{planificación} es la base de un buen artículo académico.
  Define tu mensaje, conoce a tu audiencia y revista, revisa la literatura
  concienzudamente, organiza tus datos y elabora un esquema detallado antes
  de empezar a escribir.
\end{remember}

\subsection*{La estructura IMRyD}
\label{sub:imrydescritor}

La estructura \terminology[IMRyD]{IMRyD} (Introducción, Métodos, Resultados y
Discusión), que exploramos en la sección~\ref{sec:comoleer} desde la
perspectiva del lector, también es la guía fundamental para el escritor.
Veamos qué debe contener cada sección cuando eres tú quien la está creando:

\begin{description}
  \item[Introducción (I).] Aquí es donde enganchas al lector.
        Debes establecer el \terminology{contexto} de tu investigación,
        presentar el \terminology{problema} específico que abordas y justificar
        su \terminology{importancia}.
        Resume brevemente el conocimiento existente sobre el tema (citando
        adecuadamente las fuentes relevantes) para identificar el \terminology{vacío
          científico} que tu trabajo busca llenar.
        Finalmente, enuncia claramente los \terminology{objetivos} de tu
        investigación y, si aplica, la \terminology{hipótesis} que pusiste a
        prueba.
        Debe ir de lo general a lo particular, como un embudo invertido.

  \item[Materiales y Métodos (M).] Esta sección es la receta de tu
        investigación.
        Debe ser lo suficientemente detallada para que otro investigador
        competente pueda \terminology{replicar} tu estudio.
        Describe el diseño de la investigación, la población o muestra estudiada,
        los materiales y equipos utilizados, los procedimientos llevados a cabo
        y los métodos de análisis de datos (incluyendo las pruebas estadísticas
        empleadas).
        Usa el tiempo pasado y sé preciso.
        Si utilizaste métodos ya establecidos y bien conocidos, puedes citar la
        fuente original y describir brevemente cualquier modificación que hayas
        hecho.

  \item[Resultados (R).] Aquí presentas tus hallazgos de forma objetiva,
        \emph{sin interpretarlos ni discutirlos} todavía.
        Los resultados deben ser claros, concisos y presentados en un orden
        lógico, usualmente siguiendo el orden de los métodos descritos.
        Utiliza tablas y figuras para mostrar los datos de manera efectiva,
        asegurándote de que sean autoexplicativas (con títulos y leyendas
        claros) y no dupliquen la información presentada en el texto.
        En el texto, resume los principales hallazgos y dirige al lector a las
        tablas o figuras correspondientes.

  \item[Discusión (D).] Esta es, para muchos, la sección más desafiante pero
        también la más importante, pues aquí es donde \emph{interpretas} tus
        resultados.
        ¿Qué significan tus hallazgos en el contexto del problema planteado en la
        introducción?
        Compara tus resultados con los de estudios previos: ¿los confirman, los
        contradicen, los complementan?
        Explica cualquier resultado inesperado o anómalo.
        Destaca las \terminology{limitaciones} de tu estudio.
        Finalmente, expón las \terminology{implicaciones} teóricas y/o prácticas
        de tu investigación y, si es posible, sugiere líneas para
        \terminology{futuras investigaciones}.
        Esta sección va de lo particular (tus resultados) a lo general (su
        contribución al campo).

  \item[Conclusiones.] Algunas revistas piden una sección de conclusiones
        separada, mientras que otras la integran al final de la Discusión.
        Si es una sección aparte, debe resumir de forma concisa las principales
        respuestas a los objetivos o preguntas de investigación planteadas,
        basándose estrictamente en los resultados obtenidos.
        No introduzcas información nueva ni especulaciones que no estén
        respaldadas por tus datos.
\end{description}

A veces, el orden en que se escriben estas secciones no es lineal.
Muchos científicos prefieren escribir primero las secciones de Métodos y
Resultados (mientras la investigación está fresca), luego la Introducción y la
Discusión, y dejar para el final el Resumen y el Título.
¡Experimenta y encuentra el flujo que mejor te funcione!

\subsection*{Los complementos indispensables}
\label{sub:complementosarticulo}

Además del cuerpo principal (IMRyD), un artículo académico cuenta con otros
elementos cruciales:

\begin{description}
  \item[Título.] Debe ser conciso, específico e informativo.
        Tiene que reflejar con precisión el contenido del artículo y atraer el
        interés de la audiencia adecuada.
        Evita la jerga innecesaria y las abreviaturas.

  \item[Autores y Afiliaciones.] Indica quiénes contribuyeron
        intelectualmente al trabajo.
        El orden de los autores suele tener un significado (e.g., primer autor
        como contribuyente principal, último autor como investigador senior o
        director del proyecto).
        Las \terminology[ética de autoría]{normas éticas de autoría} son un tema
        importante que discutiremos más adelante.

  \item[Resumen (Abstract).] Es una versión en miniatura de tu artículo
        (usualmente entre 150-300 palabras).
        Debe resumir el propósito del estudio, los métodos principales, los
        resultados más importantes y las conclusiones clave.
        Es lo primero que leerán muchos (después del título), y a menudo decide
        si leerán el artículo completo.
        No debe contener información que no esté en el artículo.

  \item[Palabras Clave (Keywords).] Son términos (entre 3 y 5 usualmente) que
        describen el contenido esencial de tu artículo.
        Ayudan a la indexación y a que otros investigadores encuentren tu trabajo
        en las bases de datos.

  \item[Agradecimientos.] Un espacio para reconocer a personas o instituciones
        que ayudaron en la investigación pero que no cumplen los criterios para
        ser autores (e.g., financiación, asistencia técnica, discusiones
        fructíferas).

  \item[Referencias Bibliográficas.] Lista todas las fuentes que citaste en
        tu artículo.
        Sigue escrupulosamente el estilo de citación requerido por la revista
        (e.g., APA, Vancouver, MLA, o numérico como el usado en estas notas).
        La precisión y consistencia aquí son vitales.
        Herramientas de gestión de referencias como Zotero, Mendeley o EndNote
        pueden ser de gran ayuda.
\end{description}

\subsection*{El arte de la redacción científica}
\label{sub:redaccionclara}

Escribir de forma científica no significa usar palabras rebuscadas o frases
innecesariamente complejas.
Al contrario, los pilares de una buena redacción científica son la
\terminology{claridad}, la \terminology{concisión} y la \terminology{precisión}.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Claridad:} El lector debe entender tus ideas sin ambigüedad.
        Usa un lenguaje directo, frases bien estructuradas y párrafos cohesivos
        (cada uno desarrollando una idea principal).
        Evita la jerga si no es estrictamente necesaria para tu audiencia; si la
        usas, defínela.
  \item \textbf{Concisión:} Di lo que tengas que decir con el menor número de
        palabras posible, sin sacrificar la claridad.
        Elimina redundancias, palabras vacías y circunloquios.
        Cada frase debe aportar información relevante.
  \item \textbf{Precisión:} Usa los términos técnicos con exactitud.
        Sé específico en tus descripciones y cuantificaciones.
        Evita las generalizaciones vagas.
        Los datos deben presentarse de forma inequívoca.
  \item \textbf{Tono Objetivo:} Mantén un tono impersonal y objetivo.
        Aunque la investigación te apasione, la redacción debe centrarse en los
        hechos y la lógica, no en tus emociones u opiniones personales (estas
        últimas, si acaso, tienen un lugar muy acotado en la Discusión, y siempre
        basadas en evidencia).
        Generalmente se prefiere la voz pasiva o la tercera persona, aunque algunas
        revistas modernas aceptan un uso mesurado de la primera persona (ej. "nosotros
        encontramos que...").
\end{itemize}

\begin{remember}
  \label{rem:claridadcientifica}
  La \terminology{redacción científica} efectiva se basa en la claridad,
  concisión y precisión.
  El objetivo es comunicar tus hallazgos de forma que sean fácilmente
  comprensibles y creíbles para la comunidad científica.
  Un lenguaje sencillo y directo es preferible a uno pomposo y oscuro.
\end{remember}

\subsection*{La revisión y la edición}
\label{sub:revisionyedicions}

Ningún artículo nace perfecto. La \terminology{revisión} y la
\terminology{edición} son etapas tan importantes como la propia escritura.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Autocorrección:} Una vez que tengas un primer borrador, déjalo
        reposar un par de días.
        Luego, reléelo con ojos frescos, como si fueras un revisor externo.
        Busca errores de contenido (lógica, argumentación, interpretación de
        datos), estructura (flujo de ideas, organización de secciones), estilo
        (claridad, concisión, gramática, ortografía, puntuación) y formato
        (consistencia con las guías de la revista).
        Leer en voz alta puede ayudarte a detectar frases torpes o errores.
  \item \textbf{Revisión por pares (informal):} Antes de enviar tu artículo a
        una revista, pide a colegas, mentores o compañeros que lo lean y te den
        su opinión crítica.
        Una perspectiva externa puede identificar problemas que tú has pasado por
        alto.
        Agradece los comentarios y considéralos seriamente, incluso si no estás
        de acuerdo con todos.
  \item \textbf{Herramientas de apoyo:} Utiliza correctores ortográficos y
        gramaticales, pero no confíes ciegamente en ellos.
        También existen herramientas que analizan la legibilidad o el estilo.
        Los gestores de referencias, como mencionamos antes, son cruciales para
        evitar errores en las citas y la bibliografía.
\end{itemize}
Dedicar tiempo y esfuerzo a esta fase mejorará significativamente la calidad de
tu manuscrito y aumentará tus posibilidades de aceptación en una revista.

\subsection*{Consideraciones éticas}
\label{sub:eticapublicacion}

Finalmente, pero no menos importante, la integridad científica es la piedra
angular de la empresa académica.
Al escribir y enviar un artículo, debes adherirte a principios éticos
fundamentales:

\begin{description}
  \item[Originalidad y Plagio.] El trabajo que presentes debe ser original
        tuyo y de tus coautores.
        El \terminology{plagio}, que es presentar el trabajo o las ideas de
        otros como si fueran propias, es una falta ética grave con serias
        consecuencias.
        Esto incluye el \terminology{autoplagio}, que es reutilizar grandes
        porciones de tus propios trabajos publicados previamente sin la debida
        atribución o justificación.
        Siempre cita adecuadamente tus fuentes.

  \item[Autoría.] La lista de autores debe reflejar con precisión quiénes
        hicieron contribuciones intelectuales significativas al diseño de la
        investigación, la adquisición de datos, el análisis o interpretación de
        los resultados, y a la redacción o revisión crítica del manuscrito.
        No se debe incluir como autores a personas que no cumplan estos
        criterios (\terminology[autoría regalada]{autoría honoraria o regalada}),
        ni omitir a quienes sí los cumplen (\terminology[autoría fantasma]%
        {autoría fantasma}).
        Todos los autores deben aprobar la versión final del manuscrito.

  \item[Fabricación y Falsificación de Datos.] Es inaceptable inventar datos
        (\terminology{fabricación}) o manipular los datos o los resultados de
        la investigación de manera que no reflejen la realidad
        (\terminology{falsificación}).
        La honestidad en la presentación de los datos es primordial.

  \item[Publicación Duplicada o Redundante.] En general, no debes enviar el
        mismo manuscrito a múltiples revistas simultáneamente, ni publicar
        hallazgos esencialmente idénticos en más de un artículo como si fueran
        descubrimientos separados.

  \item[Conflicto de Intereses.] Debes declarar cualquier interés financiero o
        personal que pudiera influir, o parecer que influye, en tu trabajo o en
        tus interpretaciones.
        Esto incluye financiación, relaciones laborales, consultorías, etc.
\end{description}

\begin{remember}
  \label{rem:eticaarticulo}
  La \terminology[ética en la investigación]{ética} es fundamental en la
  publicación científica.
  La honestidad, la originalidad, la atribución adecuada, la autoría
  responsable y la transparencia son cruciales para mantener la confianza en
  la ciencia.
\end{remember}

Escribir tu primer artículo académico es un desafío, pero también una oportunidad
inmensamente gratificante para contribuir al conocimiento en tu campo.
Con planificación, atención al detalle, práctica y un compromiso con la
integridad, estarás bien encaminado.

\section{Manos a la obra con \LaTeX}
\label{sec:manos_a_la_obra_latex}

Después de explorar la estructura y los componentes de los artículos científicos, es momento de ensuciarnos las manos (digitalmente, claro está) y aprender cómo puedes empezar a escribir los tuyos utilizando una herramienta poderosa y ampliamente reconocida en el mundo académico: \LaTeX.
Más específicamente, nos enfocaremos en Lua\LaTeX, una variante moderna que nos ofrece gran flexibilidad, especialmente con el manejo de fuentes y codificación.

Quizás te preguntes, ¿por qué \LaTeX?
Como mencionamos brevemente, \LaTeX\ se encarga de gran parte del trabajo pesado del formato, permitiéndote concentrarte en el contenido.
Produce documentos con una calidad tipográfica profesional, maneja de forma excepcional las referencias bibliográficas, las ecuaciones matemáticas complejas, la numeración de secciones, figuras, tablas, y la estructura general de tu investigación.
Una vez que dominas sus bases, el proceso de escritura se vuelve más eficiente y el resultado final es impecable.

El \textbf{objetivo de este tutorial} es guiarte, paso a paso, en la creación de tu primer artículo científico (¡ficticio, por ahora!) utilizando Lua\LaTeX.
Nos familiarizaremos con la estructura básica de un documento \texttt{.tex} y los comandos esenciales para que puedas empezar a plasmar tus ideas con esta herramienta.
Para nuestro ejercicio, daremos vida a un estudio con un título bastante peculiar que ya conoces: \emph{El Consumo Elevado de Dorilocos y la Dilación Exacerbada en Estudiantes de Ciencias Exactas: Una Investigación del `Efecto de Dispersión Glutamato-Lúdica'}.
¡No te preocupes, el enfoque es aprender \LaTeX, no validar los efectos de los dorilocos (aunque sería una investigación interesante)!

\subsection{Eligiendo tu Entorno de Trabajo: ¿Local o Nube?}
\label{sub:eligiendo_entorno}

Antes de escribir nuestro primer comando \LaTeX, es crucial decidir dónde y cómo vamos a trabajar.
Existen principalmente dos enfoques para crear documentos \LaTeX: trabajar de forma local en tu propia computadora o utilizar una plataforma en línea (en la nube).
Ambas tienen sus ventajas y desventajas, y tu elección dependerá de tus preferencias personales, tus necesidades de colaboración y tu disposición para instalar y configurar software.

Primero, definamos brevemente a qué nos referimos con cada opción:
\begin{description}
  \item[Entorno Local:] Implica instalar una distribución de \LaTeX\ (como TeX Live\footurl{https://www.tug.org/texlive/}, MiKTeX\footurl{https://miktex.org/} o MacTeX\footurl{https://www.tug.org/mactex/}) y un editor de texto especializado (por ejemplo, Visual Studio Code\footurl{https://code.visualstudio.com/} con la extensión LaTeX Workshop) directamente en tu computadora.
        Generalmente, se complementa con un sistema de control de versiones como Git\footurl{https://git-scm.com/} para gestionar tus proyectos.
  \item[Entorno en la Nube:] Se refiere al uso de plataformas en línea que proveen un editor de \LaTeX\ y un sistema de compilación accesibles a través de un navegador web, sin necesidad de instalar software adicional en tu equipo.
        Un ejemplo prominente de este tipo de entorno es Overleaf\footurl{https://www.overleaf.com}.
\end{description}

Consideremos ahora las características particulares de trabajar con un \textbf{entorno local}.
Esta modalidad te ofrece:
\begin{description}
  \item[Control Total:] Tienes control absoluto sobre tu distribución de \LaTeX, los paquetes instalados y la configuración de tu editor.
  \item[Trabajo Offline:] Puedes trabajar sin necesidad de una conexión a internet una vez que todo está instalado.
  \item[Integración con Herramientas de Desarrollo:] Editores como Visual Studio Code (VS Code) con la extensión LaTeX Workshop ofrecen una experiencia muy potente, con resaltado de sintaxis avanzado, autocompletado, visores de PDF integrados, y fácil compilación.
  \item[Control de Versiones Robusto:] Puedes (¡y deberías!) integrar tu trabajo con sistemas de control de versiones como Git, lo que te permite llevar un historial detallado de tus cambios, experimentar sin miedo a perder trabajo y colaborar de manera efectiva si otros también usan Git.
  \item[Curva de Aprendizaje Inicial:] Requiere instalar una distribución de \LaTeX\ (que puede ser grande) y configurar el editor.
        Esto puede llevar algo de tiempo al principio.
\end{description}

Por otro lado, optar por un \textbf{entorno en la nube} presenta las siguientes ventajas y consideraciones:
\begin{description}
  \item[Sin Instalación:] No necesitas instalar nada en tu computadora, solo un navegador web y una conexión a internet.
        Esto es ideal si trabajas en múltiples dispositivos o en computadoras donde no puedes instalar software.
  \item[Colaboración Sencilla:] Plataformas como Overleaf están diseñadas para la colaboración en tiempo real.
        Varios autores pueden editar el mismo documento simultáneamente, de forma similar a Google Docs.
  \item[Siempre Actualizado:] La distribución de \LaTeX\ y los paquetes en el servidor suelen estar actualizados.
  \item[Interfaz Amigable:] Suelen tener interfaces de usuario más visuales, con editores de texto enriquecido que pueden facilitar la transición para quienes vienen de procesadores de texto tradicionales, aunque siempre tendrás acceso al código fuente \LaTeX.
  \item[Dependencia de Internet:] Necesitas una conexión a internet para trabajar (aunque Overleaf tiene opciones de sincronización con Git/Dropbox para trabajo offline limitado).
  \item[Menos Control sobre la Configuración Fina:] Aunque puedes subir tus propios paquetes o clases en muchos casos, no tienes el mismo nivel de control sobre la instalación base de \LaTeX\ que en un sistema local.
\end{description}

\textbf{Nuestra Recomendación para Empezar y Recursos Adicionales:}
Si estás dando tus primeros pasos y quieres una experiencia directa sin complicaciones de instalación, \textbf{Overleaf} es una excelente opción.
Te permitirá concentrarte en aprender \LaTeX\ inmediatamente.
Si ya estás familiarizado con herramientas de desarrollo como VS Code y Git, o si prevés que necesitarás un control más granular sobre tu entorno a largo plazo, configurar un \textbf{entorno local} es una inversión de tiempo que vale la pena.

Independientemente del entorno que elijas, una lectura fundamental para comenzar es ``La introducción no tan corta a \LaTeXe'' (conocida como \texttt{lshort-es} o \texttt{lshort} en su versión original en inglés).
Este documento es una guía concisa pero completa que te introducirá a los conceptos básicos y avanzados de \LaTeX.
Muchas distribuciones de \LaTeX\ incluyen este documento.
Si tienes una instalación local, a menudo puedes acceder a la documentación de cualquier paquete o a guías como \texttt{lshort-es} utilizando el comando \texttt{texdoc} en tu terminal o línea de comandos.
Por ejemplo, para abrir \texttt{lshort-es}, podrías escribir \texttt{texdoc lshort-es}.
Si no lo encuentras localmente, una búsqueda rápida en internet te llevará a versiones en PDF de este invaluable recurso.

Para los fines de este tutorial, los fragmentos de código \LaTeX\ que presentaremos funcionarán en ambos entornos.
Nos centraremos en el lenguaje \LaTeX\ en sí, asumiendo que ya has elegido y configurado tu plataforma de trabajo preferida o que estás utilizando Overleaf.

\subsection{Creando el Documento Mínimo en Lua\LaTeX}
\label{sub:documento_minimo_lualatex}

Una vez que has decidido tu entorno de trabajo, es momento de crear la estructura más básica de un documento \LaTeX.
Este será nuestro punto de partida para el artículo ficticio.

Crea un nuevo archivo de texto simple con tu editor preferido (o un nuevo proyecto en Overleaf) y guárdalo con la extensión \texttt{.tex}, por ejemplo, \texttt{mi\_articulo\_dorilocos.tex}.
Luego, escribe o copia el siguiente código en él.
Para mostrar este código \LaTeX\ dentro de nuestras notas, estamos utilizando el paquete \texttt{minted}.
Este paquete ya está configurado en el preámbulo de este documento principal.
Recuerda que para que \texttt{minted} funcione correctamente, generalmente se necesita compilar \LaTeX\ con la opción \texttt{-shell-escape} y tener Pygments (una librería de Python) instalado.

\begin{minted}[frame=lines, fontsize=\footnotesize, style=tango]{latex}
% --- Preámbulo ---
\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl} % Define el tipo de documento y opciones básicas

% Paquetes esenciales para LuaLaTeX y español
\usepackage[utf8]{luainputenc} % Codificación de entrada (con LuaLaTeX moderno, a veces implícito)
\usepackage[spanish,es-mex]{babel}    % Soporte para el idioma español (variante México)
\usepackage{fontspec}                 % Permite usar fuentes OpenType y TrueType del sistema

% Selección de fuentes (ejemplo usando TeX Gyre Termes, similar a Times)
\setmainfont{TeX Gyre Termes}
\setmathfont{TeX Gyre Termes Math} % Fuente para las matemáticas, si las hubiera

% --- Cuerpo del Documento ---
\begin{document}

% Aquí es donde escribiremos el contenido de nuestro artículo ficticio.
% Por ahora, lo dejaremos vacío.

\end{document}
\end{minted}

Analicemos brevemente este esqueleto:
\begin{itemize}
  \item \texttt{\textbackslash documentclass[10pt,a4paper]\{scrartcl\}}: Este comando es siempre el primero.
        \begin{itemize}
          \item \texttt{scrartcl} es la \textbf{clase} del documento.
                Es parte de KOMA-Script, una alternativa popular a las clases estándar de \LaTeX\ (como \texttt{article}) que ofrece una excelente tipografía y más opciones de personalización.
                Usamos esta para mantener la consistencia con el estilo general de estas notas.
          \item \texttt{[10pt,a4paper]} son \textbf{opciones} para la clase: \texttt{10pt} establece el tamaño de fuente base a 10 puntos, y \texttt{a4paper} define el tamaño del papel como A4.
        \end{itemize}
  \item \texttt{\textbackslash usepackage[utf8]\{luainputenc\}}: Aunque las versiones modernas de Lua\LaTeX\ manejan UTF-8 de forma nativa (lo que permite escribir directamente acentos y caracteres especiales), incluir \texttt{luainputenc} con la opción \texttt{utf8} es una práctica común para asegurar la correcta interpretación de la codificación del archivo fuente, especialmente si se trabaja en diferentes sistemas o con editores más antiguos.
  \item \texttt{\textbackslash usepackage[spanish,es-mex]\{babel\}}: Carga el paquete \texttt{babel} con las opciones \texttt{spanish} y la variante \texttt{es-mex}.
        Esto configura \LaTeX\ para que entienda las reglas de silabeo del español, traduzca términos automáticos (como ``Cuadro'' en lugar de ``Table'', o ``Figura'' en lugar de ``Figure''), y adapte otros aspectos al idioma.
  \item \texttt{\textbackslash usepackage\{fontspec\}}: Este es un paquete clave para Lua\LaTeX\ (y Xe\LaTeX).
        Permite cargar y usar cualquier fuente OpenType (\texttt{.otf}) o TrueType (\texttt{.ttf}) que tengas instalada en tu sistema, ofreciendo una enorme flexibilidad tipográfica.
  \item \texttt{\textbackslash setmainfont\{TeX Gyre Termes\}}: Este comando, proporcionado por \texttt{fontspec}, establece la fuente principal del documento.
        ``TeX Gyre Termes'' es una fuente de alta calidad, métricamente compatible con Times New Roman.
  \item \texttt{\textbackslash setmathfont\{TeX Gyre Termes Math\}}: Similar al anterior, pero establece la fuente para las expresiones matemáticas.
        Es importante que la fuente matemática sea compatible con la fuente principal para una apariencia cohesiva.
  \item \texttt{\textbackslash begin\{document\}} y \texttt{\textbackslash end\{document\}}: Estos comandos delimitan el \textbf{cuerpo del documento}.
        Todo lo que quieras que aparezca visible en tu PDF final (texto, figuras, tablas, etc.) debe ir entre estas dos etiquetas.
\end{itemize}

\textbf{¡A compilar!}
Guarda tu archivo \texttt{mi\_articulo\_dorilocos.tex}.
Ahora, intenta compilarlo usando el motor \texttt{lualatex}.
Si todo está configurado correctamente, deberías obtener un archivo PDF.
Estará completamente en blanco (porque no hemos añadido contenido visible aún), ¡pero será un documento PDF válido!
Este es el primer gran paso.

En la mayoría de los editores de \LaTeX, encontrarás un botón o una opción de menú como ``Build'', ``Compile'' o ``Typeset'' que ejecutará \texttt{lualatex} por ti.

Si encuentras algún error, revisa cuidadosamente que hayas copiado el código exactamente como se muestra y que tu distribución de \LaTeX\ esté funcionando.
